Vor ein paar Sommern hob ein Wanderer einen Zweig auf, der gerade mein Blätterdach verlassen hatte. Er schabte die Rinde ab und kaute auf dem Ende, bis es die Form einer Bürste hatte. Damit putzte er sich genüsslich die Zähne. Anschließend bedankte er sich bei mir, was ich sehr zu schätzen wusste. 

Finken gehören zu meinen treuen Bewohnern, Jahr für Jahr. In ihrem Gefieder tragen sie Düfte und Bilder von anderen Bäumen und Tieren des fernen Südens. Es ist immer wieder eine Freude, ihren Gesang im Frühling und Sommer zu hören. Sie singen immer die gleiche eindringliche und melodiöse Melodie, manchmal bis zu zehn Mal pro Minute. 

Meine Krone mag im Vergleich zu anderen Bäumen, die Sie besucht haben, nicht sehr groß sein. Aber ich produziere jedes Jahr Tausende von Samen, mehr als all diese Bäume zusammen. Meine Samen, die langsam in den Kiefernzapfen wachsen, sind sehr leicht. Sie verbreiten sich mit dem Wind über weite Strecken. Sie keimen am besten auf blanken Böden. Ein wenig Sand, ein wenig Feuchtigkeit ist alles, was sie brauchen, auch wenn nur wenige meiner Samen zu großen Bäumen heranwachsen.

Wir sind Lichtwesen. Wir ernähren uns vom Licht. Unsere Zellen, unser Holz, unsere Früchte sind aus Sonnenlicht gemacht.
Wann immer Sie etwas Pflanzliches essen, sollten Sie wissen, dass Sie sich von Licht ernähren. Lassen Sie sich erleuchten!

Insekten, Raupen, Stechmücken, Larven und Eier - für den Zilpzalp bin ich ein riesiges Restaurant. Seine Unruhe und Beweglichkeit halten mich auf Trab. Der kleine olivfarbene Vogel ist der erste Singvogel, der nach dem Winter aus dem Süden zurückkehrt. Im Hochsommer hört man diesen Zilpzalp nicht. Aber sobald es September wird, bereitet er sich wieder vor auf die große Wanderung und frisst sich den Bauch voll mit allem, was er in den Büschen und Baumkronen findet. Dann beginnt auch für mich ein langsamer Abschied.

Eine neue Generation Zitronenfalter fliegt wieder umher. Haben Sie schon einen gesehen? Sie sind zitronengelb. Sie sind eine der langlebigsten Schmetterlingsarten in den Niederlanden. Sie ernähren sich von dem Nektar, den man hier überall findet, zum Beispiel im Löwenzahn, aber auch im Blutweiderich und in den Primeln. Im Winter halten sie Winterschlaf. Ich habe oben auf meiner Krone so eine kleine Mulde, wo sie gerne hinkommen und sich ausruhen.

Oft wandern lange Reihen von Waldameisen entlang meiner Äste, wenn sie glauben, dort Beute zu finden. Sie sind unermüdlich, diszipliniert und ein Musterbeispiel an Kooperation. Ihr Nest ist ein hoher Hügel auf dem Boden, der aus meinen Zweigen und Kiefernnadeln gebaut wird.

Ich weiß, dass ihr Niederländer mich für mein Holz wirklich schätzt. Leider ist eine exotische Art wie ich sehr insektenarm. Ein insektenfressender Vogel hat in meiner Krone wenig zu suchen. Aber je länger ich bleibe, desto größer ist die Chance, dass ein in Europa neu eingewandertes exotisches Insekt mich durch Handelsströme als seinen ursprünglichen Wirt findet. Kürzlich konnte ich die in Amerika geborene Douglasie-Nadelmücke begrüßen. Sie legt ihre Eier auf meine jungen Nadeln. Die Larven bohren sich dann in meine Nadeln, um sich zu ernähren. Jetzt liegt es an den einheimischen Vögeln, ihre Geschmacksknospen anzupassen.

Als Exot bekomme ich keinen Besuch von heimischen Borkenkäfern und Nadelfressern wie dem Riesenbastkäfer. Ich bin aus den USA mit noch zwei weiteren Gästen in meinen Nadeln nach Europa eingewandert. Die Douglasie-Wolllaus ist einer davon. Manchmal bilden sich weiße Flusen auf meinen Nadeln. Das ist das Ergebnis ihrer Arbeit. Der andere Gast ist die Douglasie-Samenwespe, die man aber nur in kommerziellen Plantagen findet.

Es stimmt, dass ich von Weitem wie jede andere Fichte aussehe. Zwei Dinge machen mich jedoch besonders. Im Winter bleibe ich grün. Das war der ursprüngliche Grund, mich hierher zu bringen: um ein bisschen Farbe in die Winterparks zu bringen. Und wenn Sie eine meiner Nadeln zwischen Ihren Fingern drücken, werden Sie den anderen Grund entdecken: ein frischer Orangenduft wird freigesetzt!
